\chapter*{Resumo}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumo}

Em desenvolvimento de software colaborativo, trabalho paralelo, desenvolvido em diferentes ramos, tem de ser frequentemente integrado. Devido às diferenças do trabalho efetuado nos diferentes ramos, conflitos surgem frequentemente. Alguns conflitos são simples de detetar e rectificar, como conflitos de integração textuais, que surgem quando diferentes desenvolvedores editam a mesma linha em ramos diferentes: a maior parte de sistemas de controlo de versões consegue automaticamente detetar que a mesma linha foi alterada e impele o integrador a decidir numa solução: que alteração manter e que discartar.

Entre conflitos de integração, os semânticos emergem com um tipo particularmente difícil de resolver, porque não são detetados por sistemas de controlo de versões e, não tendo erros sintáticos, compilam com sucesso. 
Um exemplo de um conflito semântico pode ser visto na integração de mudanças paralelas de uma classe Point, que contêm um método para calcular a distância para outro Point: num cenário em que um desenvolvedor num ramo A muda o cálculo de distância (de euclideana para manhattan, por exemplo), enquanto que no B outro introduz uma função move(), que usa o cálculo da distância como o valor para o movimento. Percebemos que depois de a integração nenhum erro é levantado, mas o comportamento está desviado dos ramos originais: especificamente, o movimento comportar-se-á de maneira diferente.

Exploramos como o emergente ramo de Grandes Modelos de Linguagem pode fornecer um enorme avanço na nossa abilidade de testar o comportamento alterado, introduzido ou perdido devido a conflitos semânticos.
Especificamente, analisamos a abilidade de ChatGPT para descrever o conflito presente numa integração, bem como a capacidade de gerar testes unitários apropriados that evidenciam a presença de conflitos semânticos, com a descrição fornecida.
Concluímos que, geralmente, o ChatGPT demonstra capacidade para ambas as tarefas quando apresentado código de pouca complexidade. Outro obstáculo prominente é a associação entre ``conflito'' e falha de software ativa, que leva a 
dificuldade a identificar conflitos mais simples.

\bigskip\noindent
\textbf{Palavras-chave:} Grandes Modelos de Linguagem (LLMs)\todo{traduzir para PT}, ChatGPT, Conflitos Semânticos, Geração de Testes Unitários

% ------------------------------------------------------------------------------

\chapter*{Abstract}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

In collaborative software development, parallel work done by several different branches often has to be merged. Due to the differences of work done in the difference branches, often conflicts arise. Some conflicts are easy to detect and rectify, such as textual merge conflicts, where different developers have altered the same line in different branches: most version control systems can detect that the same line has been changed and urge the merger to decide on a solution, for example, by keeping one change and discarding the other.

Among merge conflicts, semantic merges arise as particularly difficult to resolve, as they avoid detection by version control systems and lacking syntactic errors, compile successfully.
An example of a semantic conflict can be seen in the integration of parallel changes in a class such as Point, containing a method to calculate the distance to another Point: one developer in branch A changes the distance calculation (from euclidean to manhattan, for example), while in B another introduces a move() method, which uses the distance calculation as the value to move by. We find that upon a merge, while no errors are raised, the code exhibits altered behaviour from the original branches: specifically, the movement will behave differently.

We sought to explore how the emerging field of Large Language Models can provide a breakthrough in our ability to test for the altered, introduced and lost behaviours arising from semantic conflicts. 
Specifically, we analysed the ability of ChatGPT to describe the conflict present in a merge, as well as it capabality to generate appropriate unit tests that highlight the presence of semantic conflicts, with the description provided.
We concluded that, in most cases, ChatGPT demonstrates capacity for both tasks when presented with low complexity code. Another notable obstacle is the association between ``conflict'' and active software fault, which leads to difficulty identifying simpler conflicts.

\bigskip\noindent
\textbf{Keywords:} Large-language Models (LLMs), ChatGPT, Semantic Conflicts, Unit Test Generation
